\chapter*{}
\noindent
\phantomsection{\MakeUppercase{\textbf{Conclusão e Trabalhos futuros}}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{CONCLUSÃO E TRABALHOS FUTUROS}
\vspace{1cm}

Os rompimentos de Mariana (2015) e Brumadinho (2019) demonstraram que
a falha no monitoramento contínuo de barragens de rejeitos não é um
problema técnico abstrato: ela se traduz em mortes, em devastação
ambiental e em perdas que não têm reparação. Em Mariana, o sistema da
barragem do Fundão era genérico, baseado apenas em piezômetros, sem
instrumentação adequada e sem simulações específicas de evacuação
\cite{sequencia2024sismografico, geoscan2024sistema}. Em Brumadinho,
a sirene foi engolida pela onda de lama nos primeiros instantes do
colapso, e laudos técnicos anteriores já recomendavam a instalação de
radar de monitoramento de deslocamentos --- tecnologia que poderia ter
acionado o alarme a tempo \cite{taliberti2025tragedia, metropoles2019laudos}.
Em ambos os casos, a tecnologia existia, o risco era conhecido, e a
decisão de não implementar ou manter os sistemas precedeu a tragédia
\cite{taliberti2025tragedia, metropoles2019laudos, sequencia2024sismografico}.
O trabalho desenvolvido partiu diretamente dessa constatação e buscou
demonstrar que, mesmo com recursos limitados, é possível construir uma
solução funcional de monitoramento geotécnico integrado.

O objetivo geral estabelecido no \autoref{cap:objetivos} --- desenvolver
um sistema automatizado de monitoramento e alerta para barragens de
rejeitos de mineração, baseado em tecnologia IoT, capaz de mensurar
continuamente a umidade do solo, integrar dados meteorológicos obtidos
por APIs externas, calcular um índice de risco geotécnico em tempo real
e disponibilizar as informações em uma plataforma \textit{web} ---
foi alcançado integralmente. Os seis objetivos específicos foram
cumpridos e verificados na \autoref{tab:cobertura_objetivos}.

O protótipo de \textit{hardware}, composto pelo microcontrolador
ESP8266 NodeMCU e pelo sensor higrômetro resistivo FC-28, realiza
leituras contínuas de umidade do solo e aciona sinalização visual por
três LEDs e sonora por \textit{buzzer} passivo de modo proporcional ao
nível de risco calculado. O custo total dos componentes é de
R\$~70,30 --- valor expressivamente inferior ao de instrumentos
geotécnicos profissionais, como piezômetros elétricos automatizados e
inclinômetros de corda vibrante, cujos custos de aquisição e instalação
podem superar dezenas de milhares de reais por ponto de monitoramento
\cite{quispe2018instrumentacao}.

A integração meteorológica envolveu duas fontes externas com papéis
distintos no modelo de risco: a API BNDMET/DECEA, que fornece dados
históricos de precipitação da estação D6594 (Alberto Flores, localizada
na região de Brumadinho) nas janelas de 24~horas, 7~dias e 30~dias; e
a API OpenWeatherMap, que provê as condições atuais --- inclusive pressão
atmosférica ao nível do solo --- e a previsão pluviométrica para as
próximas 24~horas. A escolha da estação D6594 como referência
pluviométrica não foi arbitrária: ela situa-se na região do maior
acidente de barragem de rejeitos do Brasil em número de vítimas, o que
confere ao sistema um ancoramento geográfico e histórico direto ao
problema que o motivou.

O modelo de avaliação de risco integrado, descrito na
\autoref{sec:modelo-risco}, calcula integralmente no microcontrolador
um fator de risco adimensional ($F_{risco}$) pela soma ponderada de
sete variáveis que expressam condições geotécnicas e meteorológicas:
nível do lençol freático ($V_{len}$, peso~0,40), taxa de variação da
umidade ($V_{taxa}$, peso~0,10), precipitação nas últimas 24~horas
($V_{ch.24h}$, peso~0,08), nos últimos 7~dias ($V_{ch.7d}$, peso~0,12)
e nos últimos 30~dias ($V_{ch.30d}$, peso~0,10), previsão de intensidade
pluviométrica ($V_{ch.fut}$, peso~0,15) e queda de pressão atmosférica
($V_{press}$, peso~0,05). O maior peso atribuído à variável de lençol
freático está alinhado à preponderância de causas de saturação do
maciço nos acidentes documentados por \citeonline{robertson2019feijaoson2019}.
A abordagem multidimensional, por sua vez, tem respaldo em
\citeonline{rico2008mine}, que identificaram que 39\% dos rompimentos
documentados resultaram da combinação de múltiplos fatores, não de uma
causa isolada.

O modelo incorpora dois mecanismos de resposta a condições críticas. O
primeiro é o mecanismo de amplificação: quando o fator do lençol
freático ($F_{len}$) atinge ou supera 0,70 --- equivalente a umidade do
solo $\geq 17{,}5\,\%$ --- concomitantemente a uma previsão de chuva
moderada ou superior ($\geq 5\,\text{mm}/24\text{h}$), o fator de risco
calculado é multiplicado por~1,20, elevando a sensibilidade do índice
precisamente nos cenários em que o solo em estado avançado de saturação
combinado a nova precipitação representa o maior perigo geotécnico. O segundo é o
protocolo de ruptura: quando a umidade do solo atinge 30\%, o sistema
força $F_{risco} = 1{,}0$, independentemente de qualquer outra variável,
aciona o LED vermelho e o \textit{buzzer} de forma contínua e registra
o evento com confiabilidade fixada em 100\%. Ambos os mecanismos foram
validados em sessões de teste registradas no \autoref{cap:resultados}.

O processamento do modelo integralmente no microcontrolador --- antes do
envio ao \textit{backend} --- é uma decisão de arquitetura com
consequência prática direta: a análise de risco continua ocorrendo mesmo
diante de falhas de conectividade. Essa propriedade é crítica para
sistemas destinados a ambientes industriais remotos, onde a
indisponibilidade momentânea da rede não pode implicar lacuna na
vigilância da estrutura.

O \textit{backend}, desenvolvido em Node.js com TypeScript e Prisma ORM,
recebe cada leitura enviada pelo dispositivo embarcado, valida os dados
e os persiste no banco PostgreSQL com a extensão TimescaleDB. Cada
registro armazena 41 campos, cobrindo os sete componentes do modelo, o
contexto meteorológico completo, os dados brutos do sensor e as
informações de diagnóstico do \textit{firmware}. O módulo de
autenticação JWT protege todos os \textit{endpoints} de gestão, com
hierarquia de permissões entre usuários básicos, administradores e
\textit{super\_admin}.

A interface \textit{web}, construída com React e Next.js~14, oferece seis
telas funcionais acessíveis ao administrador: \textit{dashboard} com
indicadores de operação em tempo real, tela de sensores com histórico
paginado e exportação para CSV, central de alertas com visualização
detalhada de cada evento, módulo de relatórios com estatísticas
descritivas exportáveis em CSV ou HTML autossuficiente, gestão completa
de usuários com ativação e desativação lógica, e configurações de
conta. Todos os fluxos de sucesso e os cenários alternativos relevantes
foram testados e documentados no \autoref{cap:resultados}.

Uma contribuição específica do sistema é o índice de confiabilidade
auditável, que acompanha cada leitura persistida no banco e expõe
quantitativamente o impacto de cada fonte de dados indisponível sobre
a qualidade da análise de risco. Para qualquer leitura histórica, o
administrador pode consultar quais APIs estavam indisponíveis e qual
o desconto aplicado ao índice de confiabilidade em decorrência de cada
ausência. Essa propriedade diferencia o sistema de soluções de baixo
custo que emitem alertas sem qualificar a incerteza dos dados
subjacentes --- e está alinhada às recomendações do ICOLD sobre
transparência em sistemas de monitoramento \cite{icold2022tailings}.

O sistema também evidencia uma dimensão regulatória. A Lei
n.º~14.066/2020 tornou obrigatória a elaboração do Plano de Ação de
Emergência para todas as barragens de rejeitos de mineração, e a
Resolução ANM n.º~40/2020 determina que os empreendedores implementem
sistemas de monitoramento compatíveis com o Dano Potencial Associado da
estrutura \cite{brasil2020lei14066, anm2021resolucao56}. O sistema
desenvolvido demonstra que é possível atender à lógica de monitoramento
contínuo prevista por esse marco regulatório com uma plataforma de
baixo custo, baseada em tecnologias abertas e documentadas.

As limitações identificadas na discussão dos resultados --- ponto único
de medição em uma estrutura com comportamento espacialmente
distribuído, calibração do sensor sem rastreabilidade metrológica,
descontinuidades abruptas no fator discreto de previsão pluviométrica,
instabilidade dos buffers históricos nas primeiras horas após
reinicialização do dispositivo, ausência de validação estatística dos
pesos do modelo sobre casos históricos de ruptura, e inexistência de
notificação proativa ao operador quando o nível de alerta evolui de
AMARELO para VERMELHO --- não comprometem a validade do trabalho para
os fins acadêmicos a que se propõe. Elas delimitam com precisão o
conjunto de condições sob as quais os resultados apresentados são
válidos e identificam, de forma direta, os aprimoramentos necessários
para uma evolução rumo à aplicação operacional.

A convergência entre instrumentação geotécnica de baixo custo,
conectividade IoT, banco de dados de séries temporais e interface
\textit{web} de monitoramento em tempo real é tecnicamente viável e
acessível. O protótipo documentado neste trabalho não resolve, sozinho,
o problema da segurança de barragens de rejeitos no Brasil --- mas
demonstra que a barreira não é tecnológica nem financeira. O intervalo
entre o protótipo aqui apresentado e um sistema operacional pleno é
concreto e mapeável, e cada aprimoramento proposto na
\autoref{sec:trabalhos-futuros} representa um passo nessa direção.

% =============================================================
\section{Trabalhos Futuros}
\label{sec:trabalhos-futuros}
% =============================================================

A partir dos resultados obtidos e das limitações identificadas, são
propostos os seguintes aprimoramentos para trabalhos futuros:

\begin{enumerate}

  \item \textbf{Armazenamento local com reenvio diferido.}
  Implementar persistência das leituras em memória \textit{flash}
  interna do ESP8266 --- via LittleFS --- durante períodos sem
  conectividade Wi-Fi, com reenvio automático ao \textit{backend}
  quando a conexão for restabelecida. Essa melhoria eliminaria as
  lacunas na série temporal causadas por interrupções temporárias de
  rede e tornaria o sistema adequado a locais com conectividade
  intermitente.

  \item \textbf{Rede distribuída de pontos de medição.}
  Expandir a arquitetura para suportar múltiplos dispositivos
  embarcados distribuídos ao longo do perfil da barragem, cada um
  identificado por um código de ponto no \textit{payload} enviado ao
  \textit{backend}. O modelo de risco passaria a calcular um índice
  por ponto e um índice agregado para a estrutura como um todo,
  reduzindo a limitação inerente ao ponto único de medição.

  \item \textbf{Validação empírica dos pesos do modelo.}
  Submeter o modelo de sete variáveis a processo de calibração
  estatística --- regressão logística ou análise discriminante ---
  sobre casos históricos de rupturas em barragens de rejeitos
  brasileiras, com ênfase em estruturas de minério de ferro. A
  validação permitiria ajustar os pesos e os limiares às
  características específicas dos rejeitos nacionais, fortalecendo
  a base científica do modelo.

  \item \textbf{Notificação automática ao operador.}
  Implementar disparo automático de notificação --- por
  \textit{push}, SMS ou e-mail --- ao administrador quando o nível
  de alerta evoluir de AMARELO para VERMELHO, sem exigir que o
  painel \textit{web} esteja aberto. Em cenários operacionais
  reais, a presença contínua do responsável diante da interface não
  pode ser garantida.

  \item \textbf{Substituição do sensor por instrumento certificado.}
  Avaliar a integração com sensores geotécnicos com certificação
  metrológica --- tensiômetros, piezômetros de corda vibrante ou
  sensores capacitivos industriais --- em substituição ao
  higrômetro resistivo FC-28. A troca preservaria toda a arquitetura
  de \textit{firmware} e \textit{backend}, alterando apenas a
  camada de leitura analógica e os parâmetros de calibração.

  \item \textbf{Implantação \textit{in loco} e avaliação de campo.}
  Realizar a implantação do protótipo em uma barragem de rejeitos
  real, em parceria com empresa do setor mineral ou órgão de
  fiscalização, para validação das leituras em condições de
  operação, calibração dos limiares para o tipo de rejeito
  específico e avaliação da representatividade da estação D6594
  para o ponto de monitoramento escolhido.

  \item \textbf{Interpolação contínua do fator de previsão
  pluviométrica.}
  Substituir o fator discreto de cinco classes por interpolação
  linear dentro de cada faixa, mantendo os valores extremos atuais
  como âncoras. A mudança reduziria as descontinuidades abruptas no
  índice de risco causadas por variações de previsão próximas aos
  limiares de classe, sem alterar a estrutura conceitual do modelo.

  \item \textbf{Integração com plataformas de gestão de emergência.}
  Avaliar a integração da plataforma com sistemas institucionais de
  alerta, como o CEMADEN e as Defesas Civis estaduais, por meio de
  APIs padronizadas. Essa integração ampliaria o alcance das
  notificações para além dos usuários cadastrados no sistema e
  aproximaria o protótipo do ecossistema de resposta a desastres
  previsto na Lei n.º~14.066/2020 \cite{brasil2020lei14066}.

\end{enumerate}